\section*{Aufgabe 13 - Eigenschaften der DFT}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Aufgabe 13 - Eigenschaften der DFT}

\makeatletter
\def\Ddots{\mathinner{\mkern1mu\raise\p@\vbox{\kern7\p@\hbox{.}}\mkern2mu\raise4\p@\hbox{.}\mkern2mu\raise7\p@\hbox{.}\mkern1mu}}
\makeatother

\begin{enumerate}[1.]
	\item Die Transformationsmatrix der diskreten Fouriertransformation der
		Länge $N$ ist definiert als $DFT_N = [ \omega_N^{i \cdot j}
		]_{i,j}$, wobei $\omega_N = e^{\imath \frac{2 \pi}{N}}$ die
		erste $N$-te Einheitswurzel ist. Da $\omega_N^{i \cdot j} =
		\omega_N^{j \cdot i}$ ist $DFT_N = DFT_N^T$ eine symmetrische
		Matrix. Somit ist
	\begin{eqnarray*}
	DFT_N^2 & = & DFT_N \cdot DTF_N^T = DFT_N \cdot DFT_N = 
	\begin{bmatrix}
		\sum_{l = 0}^{N-1} \left(\omega_N^{i \cdot l} \cdot \omega_N^{l \cdot j}\right)
	\end{bmatrix}_{i, j} =
	\begin{bmatrix}
		\sum_{l=0}^{N-1} \omega_N^{l \cdot (i + j)}
	\end{bmatrix}_{i,j} = \\
	& = &
	\begin{bmatrix}
		N & \text{ für } i + j \equiv 0 \mod N \\
		0 & \text{ für } i + j \not\equiv 0 \mod N \\
	\end{bmatrix}_{i,l} = 
	[ N \cdot \chi_{i + j \equiv 0 \mod N} ]_{i,j}
	\end{eqnarray*}
	Die Matrix $DFT_N^2$ sieht damit folgendermaßen aus:
	\[ DFT_N^2 = 
	\begin{bmatrix}
		N      & 0      & \cdots & \cdots & \cdots & 0      \\
		0      &        &        &        & \Ddots & N      \\
		\vdots &        &        & \Ddots & \Ddots & 0      \\
		\vdots &        & \Ddots & \Ddots & \Ddots & \vdots \\
		0      & \Ddots & N      & \Ddots &        & \vdots \\
		0      & N      & 0      & \cdots & \cdots & 0      \\
	\end{bmatrix} \]
	Bei der Berechnung einer Determinante führt die Vertauschung zweier Zeilen
	(eine elementare Zeilenumformung) zu einem Wechsel des Vorzeichens und das
	Herausziehen eines Faktors $N$ aus {\bf einer} Zeile zu einem Faktor $N$ für die
	resultierende Determinate; damit erhält man für ein $n \in \mathbb{N}$:
	\begin{eqnarray*}
	\det DFT_N^2 &=& \begin{vmatrix}
		N      & 0      & \cdots & \cdots & \cdots & 0      \\
		0      &        &        &        & \Ddots & N      \\
		\vdots &        &        & \Ddots & \Ddots & 0      \\
		\vdots &        & \Ddots & \Ddots & \Ddots & \vdots \\
		0      & \Ddots & N      & \Ddots &        & \vdots \\
		0      & N      & 0      & \cdots & \cdots & 0      \\
	\end{vmatrix} = \\
	& = & (-1)^n \cdot \begin{vmatrix}
		N      & 0      & \cdots & \cdots & \cdots & 0      \\
		0      & N      &        &        &        & \vdots \\
		\vdots &       & \ddots &        &        & \vdots \\
		\vdots &        &        & \ddots &        & \vdots \\
		\vdots &        &        &        & \ddots & 0      \\
		0      & \cdots & \cdots & \cdots & 0      & N      \\
	\end{vmatrix} = \\
	&=& (-1)^n N^N \det \mathds{1}_N = (-1)^n N^N \\
	\end{eqnarray*}
	Damit folgt wegen der Multiplikativität der Determinantenberechnung
	\[ | \det DFT_N^2 | = |\det DFT_N \cdot \det DFT_N| \]
	und somit:
	\[ | \det DFT_N | = \sqrt{|\det DFT_N^2|} = N^{N/2} \]

	\item Wie man leicht erkennen kann erfüllt die Matrix $DFT_N^2$ abgesehen vom dem
	Faktor $N$ die lineare Transformation $S$, sodass
	\[ S(a^T) = \frac{1}{N} DFT_N^2 \cdot a^T \]
	gilt.
	Folglich ist $DFT_N$ und die lineare Transformation $S$ kommutativ:
	\begin{eqnarray*}
	DFT_N \cdot S(a^T) &=& DFT_N \cdot \frac{1}{N}DFT_N^2 \cdot a^T = DFT_N \cdot \frac{1}{N} DFT_N \cdot DFT_N \cdot a^T = \\
	&=& \frac{1}{N}DFT_N^2 \cdot DFT_N \cdot a^T = S(DFT_N \cdot a^T)
	\end{eqnarray*}

	\item Für das komplexe Skalarprodukt $<a, b>$ und eine Matrix $M$ gilt:
	\[ c = <a, M \cdot b> = < M^\dagger \cdot a, b> \]
	wobei $M^\dagger$ die adjungierte Matrix zu $M$ ist, also die Transponierten der komplex Konjugierten von $M$,
	also $M = (m_{i,j})$ und $M^\dagger = (\overline{m}_{j,i})$.
	Dies kann man folgendermaßen durch Vertauschung der SUmmation zeigen:
	\begin{eqnarray*}
	c &=& <a, M \cdot b> = \sum_{k=0}^{N-1} \overline{a}_k \cdot \left( M \cdot b \right)_k =
	\sum_{k=0}^{N-1} \overline{a}_k \cdot \sum_{i=0}^{N-1} M_{k,i} \cdot b_i =
	\sum_{k=0}^{N-1} \sum_{i=0}^{N-1} \overline{a}_k \cdot M_{k,i} \cdot b_i = \\
	&=& \sum_{i=0}^{N-1} \left( \sum_{k=0}^{N-1} \left( \overline{a}_k \cdot M_{k,i}\right) \right) \cdot b_i =
	\sum_{i=0}^{N-1} \overline{\left( \overline{M}^T \cdot a \right)}_i \cdot b_i = <\overline{M}^T \cdot a, b> = <M^\dagger \cdot a, b>
	\end{eqnarray*}
	Aus der Vorlesung ist bekannt: 
	\[ DFT_N \cdot DFT_N^\dagger = DFT_N^\dagger \cdot DFT_N = N \cdot \mathds{1}_N \]
	Damit erhält man:
	\[ \frac{1}{N} < DFT_N \cdot a, DFT_N \cdot b> =
	\frac{1}{N} < DFT_N^\dagger \cdot DFT_N \cdot a, b > =
	\frac{1}{N} < N \cdot \mathds{1}\cdot a, b> = < a, b> \]
\end{enumerate}
